\section{Sestavení a obsluha programu SFS}


\subsection{Sestavení}

Pro sestavení programu je nutné mít k~dispozici knihovnu \emph{GNU libc} (součástí většiny distribucí OS GNU/Linux, popř. ve vývojovém balíku MinGW pro OS Microsoft Windows) a multiplatformní sestavovací systém \emph{CMake}.

V~adresáři se zdrojovými kódy vytvoříme podadresář s~libovolným názvem, např. \verb|build|. Z~tohoto adresáře poté v~terminálu spustíme příkaz

\begin{verbatim}
    $ cmake .. && make
\end{verbatim}

Tímto se celý projekt sestaví a v~aktuálním adresáři vznikne spustitelný soubor \verb|sfsshell|, který obsahuje program příkazového řádku souborového systému SFS.
Zároveň je sestavena dynamická knihovna \verb|libsfs|, na které program \verb|sfsshell| a další testovací programy závisí, a programátorská dokumentace ve formátu HTML vygenerovaná systémem \emph{Doxygen}.


\subsection{Spuštění}

Sestavený program lze spustit příkazem

\begin{verbatim}
    $ ./sfsshell <cesta_svazku>
\end{verbatim}

kde \verb|cesta_svazku| je cesta k~souboru, jenž bude představovat svazek, který bude naformátován souborovým systémem SFS.

Program lze ovládat zadáváním příkazů, jejichž seznam lze nalézt v~následující podkapitole.


\subsection{Seznam příkazů}

Není-li uvedeno jinak, všechmi zmínkami o~cestách k~souborům či adresářům se rozumí cesty v~rámci simulovaného souborového systému SFS a tyto cesty mohou být zadány relativně k~aktuálnímu pracovnímu adresáři (bez počátečního znaku \verb|/|) či absolutně od kořenového adresáře (s~počátečním znakem \verb|/|).


\subsubsection{break-iblock}

Vytvoří i-uzel, na který neexistuje žádný odkaz a má přiřazené bloky, které neodpovídají jeho skutečné velikosti. Tento je poté možné nalézt jako chybu souborového systému příkazem \verb|fsck|.


\subsubsection{break-orphan}

Vytvoří i-uzel, na který neexistuje žádný odkaz. Tento je poté možné nalézt jako chybu souborového systému příkazem \verb|fsck|.


\subsubsection{cat}

Vypíše kompletní obsah souboru zadaného prvním parametrem do proudu \verb|stdout|.


\subsubsection{cd}

Zkontroluje, zda cesta zadaná prvním parametrem vede do adresáře a pokud ano, změní aktuální pracovní adresář příkazového řádku.


\subsubsection{cp}

Zkopíruje obsah datového souboru na cestě zadané prvním parametrem do datového souboru na cestě zadané druhým parametrem.


\subsubsection{fsck}

Zkontroluje, zda souborový systém obsahuje chyby a vypíše údaje o~nich.


\subsubsection{mkdir}

Vytvoří adresář na cestě zadané prvním parametrem.


\subsubsection{echo}

Tento příkaz vypíše každý ze svých argumentů na nový řádek do proudu \verb|stdout|.


\subsubsection{exit}

Tento příkaz uzavře aktuální svazek a korektně ukončí program.

Příkaz má aliasy \verb|quit| a \verb|q|.


\subsubsection{format}

Tento příkaz vytvoří nový svazek o~zadané velikosti a naformátuje jej souborovým systémem SFS podle zadaných či defaultních parametrů.

Příkaz má až tři vstupní parametry, přičemž jeden je povinný. Prvním parametrem je velikost svazku v~bajtech, druhým je velikost jednoho bloku v~bajtech a třetím parametrem je počet i-uzlů.

Parametry velikosti mohou mít sufixy \verb|k|, \verb|M| nebo \verb|G| (nezáleží na velikosti písmen), jež velikosti násobí standardním způsobem v~tomto pořadí čísly 1024~(1~kibibajt), 1048576~(1~mebibajt) a 1073741824~(1~gibibajt).

Defaultní velikost bloku je pro demonstrační účely nastavena na 1k, defaultní počet i-uzlů je nastaven na 1024.


\subsubsection{incp}

Zkopíruje obsah souboru z~úložiště hostitelského systému, zadaného prvním parametrem, do souboru v~simulovaném souborovém systému, zadaného druhým parametrem.


\subsubsection{info}

Vypíše název, velikost, identifikátor i-uzlu a seznam použitých datových bloků souboru či adresáře na cestě zadané prvním parametrem.


\subsubsection{load}

Načte skript z~úložiště hostitelského systému, zadaný prvním parametrem, a spustí jeho obsažené příkazy. V~případě, že některý z~příkazů selže, vypíše chybovou zprávu a ukončí činnost.


\subsubsection{ls}

Vypíše všechny záznamy v~aktuálním pracovním adresáři, či v~adresáři zadaném prvním parametrem, pokud byl zadán.

Příkaz má alias \verb|ll|.


\subsubsection{mv}

Přesune soubor či adresář z~cesty zadané prvním parametrem na cestu zadanou druhým parametrem.


\subsubsection{outcp}

Zkopíruje obsah souboru ze simulovaného souborového systému, zadaného prvním parametrem, do souboru v~úložišti hostitelského systému, zadaného druhým parametrem.


\subsubsection{pwd}

Vypíše aktuální pracovní adresář.


\subsubsection{rm}

Zkontroluje, zda se cesta zadaná prvním parametrem odkazuje na datový soubor a pokud ano, odstraní jej.


\subsubsection{rmdir}

Zkontroluje, zda je adresář na cestě zadané prvním parametrem prázdný (tj. obsahuje pouze své systémové záznamy) a pokud ano, odstraní jej.


\subsubsection{\#}

Tento příkaz neprovádí žádnou činnost a slouží pouze jako způsob okomentování skriptů, jež je možné načítat příkazem \verb|load|.
